\setcounter{notask}{4}
\task{
	Точка подвеса математического маятника длины $L$ совершает горизонтальные колебания, при этом ее координата $x$ меняется по закону $x = a \cos\omega t$. Найдите колебания маятника. }

\vspace{.5cm}
\setcounter{notask}{1}
\task{
	Определить период малых колебаний в вертикальной плоскости небольшого тела массы $m$ с зарядом $q$ внутри непроводящей сферы радиуса $R$, если в верхней точке сферы закреплён одноимённый точечный заряд $Q$. Внутренняя поверхность сферы гладкая. Ускорение свободного падения $g$.
	\ans{ \[ T = 2\pi \sqrt{\frac{1}{\frac{k q Q}{8 m R^3}+\frac{g}{R}}} \] } }

\task{
	Трубка длиной $L$ с постоянным внутренним сечением в форме круга радиусом $R$ ($R \ll L$) свёрнута в кольцо. Кольцо неподвижно, а его ось горизонтальна. В трубку залили невязкую жидкость, объём которой $V < \pi R^2L$. Каков период малых колебаний жидкости вблизи положения равновесия?
	\ans{\[ T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{2 g \sin\alpha}} = \sqrt{\frac{2\pi V}{gR^2 \sin\qty(\frac{V}{R^2L})}} \]}}

\setcounter{notask}{6}
\taskpic{
	Возможны два типа линейных колебаний молекулы углекислого газа:\\
	а) ядра кислорода движутся в противоположные стороны, а ядро углерода остается на месте; \\
	б) ядра кислорода движутся с одинаковыми скоростями в направлении, противоположном направлению движения ядра углерода. Определите отношение частот этих колебаний.
	\ans{ \[ \sfrac{\omega_2}{\omega_1} = \sqrt{\sfrac{11}{3}} \] }
}{
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\l}{1.2};
\pgfmathsetmacro{\r}{.2}
\draw [thick] (-\l, 0) circle (\r) node [above=.4] {$O$} 
node [below=.2] {$\leftrightarrows$}	
node [left=.4] {а)}
(\l,0) circle (\r) node [above=.4] {$O$} 
node [below=.2] {$\rightleftarrows$};
\draw [thick, fill = black!20] (0,0) circle (\r) node [above=.4] {$C$};
\begin{scope}[shift={(0, -1.2)}]
\draw [thick] (-\l, 0) circle (\r) node [above=.2] {} 
node [below=.2] {$\rightleftarrows$}
node [left=.4] {б)}
(\l,0) circle (\r) node [above=.2] {} 
node [below=.2] {$\rightleftarrows$};
\draw [thick, fill = black!20] (0,0) circle (\r) 
node [above=.2] {}	
node [below=.2] {$\leftrightarrows$};	
\end{scope}	  
\end{tikzpicture}
}

\setcounter{notask}{8}
\task{
	Одна из пластин плоского конденсатора в форме квадрата со стороной $а$ закреплена горизонтально, на неё помещена большая тонкая пластина из диэлектрика с диэлектрической проницаемостью $\vareps$. По гладкой верхней поверхности листа диэлектрика может свободно скользить вторая пластина конденсатора массой m, имеющая такие же размеры и форму, как и первая. На обкладки конденсатора помещены заряды $+Q$ и $—Q$, и система приведена в равновесие. Верхнюю пластину сдвигают по горизонтали на расстояние $x \ll a$ параллельно одной из сторон квадрата и отпускают без начальной скорости. Найдите период колебаний этой пластины.\\
	Толщина диэлектрика $d$ существенно меньше смещения верхней пластины $х$. Электрическое сопротивление у пластин отсутствует.
	\ans{\[ T = \frac{8a}{Q}\sqrt{\frac{\vareps_0 \vareps a m}{d}} \]}
}

\clearpage
